\chapter{Y Darlun Diwethaf}

\p{152} Yr wyf yn hen—os caf fyw ychydig fisoedd eto byddaf wedi cyrraedd oed yr addewid. Eisteddaf wrth y tân yn synfyfyrio am yr hyn a sgrifennais, a meddwl faint ohonof fi fy hun sydd ynddo. Yr wyf yn Ninbych ers chwarter canrif, yn byw mewn tref lle na chlywaf fawr iawn o Gymraeg: hynny sydd yma mae’n Gymraeg sâl, hyd yn oed yn y capel. Mae safon siarad cyhoeddus yn isel yma. Ar draws y blynyddoedd, o’r hyn a sgrifennais daw lleisiau pobl a allai siarad yn gyhoeddus mewn Cymraeg cyfoethog, a allai weddïo mewn geirfa goeth, ‘Cymer ni i Dy nawdd ac i’th amddiffyn sylw. Rhagora ar ein dymuniadau gwael ac annheilwng.’

Pan fûm yn ysgrifennu’r pethau hyn fe gododd y meirw o’u beddau am ysbaid i siarad efo mi. Fe ânt yn ôl i gysgu eto. Ysgrifennais am fy nheulu a’i alw’n hunangofiant, ond yr wyf yn iawn. Fy hanes i fy hun yw hanes fy nheulu. Hwy fu’n gwau fy nhynged yn y gorffennol pell. Pobl syml oeddynt. A dyma’r ofn yn dyfod yn ôl eto, ofn y bydd y darllenwyr yn diarhebu fy mod yn ysgrifennu am bethau mor ddibwys. Ond nid ydynt ddibwys i mi, dyna fy mywyd, dyna’r gymdeithas y ganed fi iddi. Yr oeddwn yn fyw y pryd hynny, yn medru mwynhau teimlad fy mwa blewog cyntaf am fy ngwddw yn y gaeaf, yn mwynhau mynd trwy’r llidiart i’r ffordd am mai yno yr oedd y byd mawr llydan. Yr oeddwn yn mwynhau cwffio efo hogiau, yn mwynhau sglefrio dros geunant, yn mwynhau dweud fy adnod yn y seiat. Yr oedd diwrnod yn hir ac yn fyr y pryd hynny, a’i lond o bethau, a phan ddeuai i’w derfyn byddai fel tynnu llinyn crychu am warpaig a’i llond o farblis a’i rhoi i’w chadw yn y cwpwrdd. Yr oedd poen yn y warpaig hefyd a chywilydd, a deuent allan drannoeth o flaen y pethau hapus.

Yr oedd gennyf gap llongwr gwinau a thoslyn sidan ar ei gorun, ac H.M.S.\ y Llong-a’r-Llong ar ei du blaen. Rhoddais ef y tu ôl ymlaen i fynd i’r capel heb wybod. Dywedodd yr \p{153} hogyn atgas a fyddai’n llibindio genod ar y ffordd adre o’r practis côr wrthyf ar fy ffordd allan, ‘Wyddat ti fod dy gap di tu ’nôl ymlaen yn y capal?’ Efallai na fuaswn wedi gwybod onibai amdano fo. Yr oedd arnaf gywilydd. Daeth y cywilydd yn ôl yn wrid i’m hwyneb am flynyddoedd. Heddiw, ni fuaswn yn poeni. Yn wir ni fuaswn yn poeni petawn i’n mynd i’r Capel Mawr a thair het tu ’nôl ymlaen am fy mhen. Yr wyf wedi marw i gywilydd.

Yr oedd gennyf gath pan oeddwn yn naw oed. Aeth i grwydro a chafodd wenwyn. Daeth yn ôl i farw. Y Sul oedd hi. Yr oedd cyfarfod gweddi yn y capel yn y nos, a phob tro y rhoddem ein pennau i lawr i weddïo, wylwn ar ôl fy nghath. Buaswn yn gwneud yr un peth heddiw. Nid wyf wedi marw i golli ffrind.

Ychydig amser yn ôl wrth fynd drwy fy llyfrau deuthum ar draws llyfr bychan o hanes Ffransis Sant a gefais gan fy athrawes hanes wrth ymadael ag Ysgol Sir Gaernarfon. Llyfr twt a phapur da. Ynddo yr oedd ysgerbwd pryd Gwas Neidr. Cofiais. Yr oedd fy mrawd, pan oedd mewn ysbyty gwella ym Malta wedi anfon corff y pry yma imi wedi ei binio ar bapur sidan, ac wedi sgwennu, ‘Tendia’, odano. Yr oedd yn fwy lawer na’n Gwas Neidr ni. Rhoddais ef i mam, a hi a’i rhoesai yn llyfr Ffransis Sant i’w gadw a’i wastatu. Yr oedd yno er 1917. Ei esgyll a’i gorff yn berffaith, ond fod ei ben wedi dyfod yn rhydd. Gwythiennau ei esgyll sydd yno, yn rhwyllwaith mor fain ag edafedd y gwawn. Maent wedi cadw yn berffaith. Maent yn farw. Maent yn hen.

Digwyddasai popeth pwysig i mi cyn 1917, popeth dwfn ei argraff. Yr oedd carreg nadd a chlwt llnau llechen ysgol yn bwysig. Wrth edrych ar y pry, a meddwl am sgrifennu f’atgofion, tybiwn mai fel yr ysgerbwd y byddent, yn rhywbeth wedi bod, ond yn farw, yno o hyd rhwng dalennau’r llyfr.

Ond fe grynodd gwythiennau’r corff marw ychydig. Daeth yn fyw. Fe deimlais y boen, fe deimlais y llawenydd, fe deimlais y siom. Bûm yn chwerthin, bûm yn wylo, bûm yn ddig. Bûm yn sgwrsio ar aelwyd Maes-teg, clywais yr acenion, clywais y Gymraeg yn ei harddwch.

\p{154} A dyma fi’n ôl ar fy aelwyd yn Ninbych, fe aeth y pry yn ôl rhwng dalennau’r llyfr. Fe dawodd y lleisiau. Ond fel pan oeddwn blentyn, yr wyf yn synfyfyrio ac yn poeni. A ddywedais i’r gwir? Naddo. Fe’m cysurais fy hun ei bod yn amhosibl dweud y gwir mewn hunangofiant. Gadewais y pethau anhyfryd allan. Yr oedd yn fy hen ardal bethau cas, yr oedd yno bethau drwg, yr oedd yno bobl annymunol. Ond petawn i’n sôn amdanynt fe fyddai eu teuluoedd am fy ngwaed, ac fe’m cawn fy hun mewn llys barn. Ymateliais am fod arnaf ofn. Ofn yw ein gelyn mwyaf, yn ifanc ac yn hen.

Daw lleisiau dros farwydos coelcerthi Moel Smatho ac yn donnau ar hyd y Lôn Wen, ‘Bryd, bryd, caf fi orffwys ynddi hi?’ Ond nid wyf yn poeni am hwnyna, er fy mod yn nes ato. Yr wyf wedi cofio ac wedi anghofio. Tybed a fyddaf innau fel fy hen fodryb Neli ’Regal wedi anghofio popeth ond y gorffennol, ac mor farw â’r Gwas Neidr yn y llyfr—yma a heb fod yma? A anghofiodd Modryb Neli ei hofn? A fu arni ofn erioed? Gofynnaf y cwestiynau i wacter fy nhŷ. Yr wyf yn blentyn eto yn synfyfyrio ac yn gofyn cwestiynau. Ond ni fedraf ddatrys problem chwarae pum carreg.

Mae’r tân yn mynd i lawr yn y grât. Âf i’m gwely. Fe ddaw yfory eto, a chaf ddal i ofyn cwestiynau.
